\input{../../../main.tex}
\usepackage{pdflscape}

\begin{document}
\teachermode
\setphysstyle{ЛФШ 2019}{Физхоккей}{10 класс}

\section*{1 тур}

\task{Р 175. Два тела одинаковой массы, находящиеся на 
некотором расстоянии друг от друга, притягиваются с силой $F_1$. 
Какой станет сила притяжения $F_2$, если, не изменяя расстояния
между телами, половину массы первого тела перенести на 
второе?
\answer{$F_2=0{,}75F_1$}}

\task{Р 186. С каким ускорением $a_1$ надо поднимать гирю, чтобы
ее вес увеличился вдвое? С каким ускорением $a_2$ надо ее 
опускать, чтобы вес уменьшился вдвое?
\answer{$a_1=g$, $a_2=g/2$}}

\task{Р 261. Мальчик массой 50 кг, скатившись на санках с 
горки, проехал по горизонтальной дороге до остановки путь 20 м
за 10 с. Найти силу трения и коэффициент трения.
\answer{$20\unit{Н}$, $0{,}04$}}

\task{Р 265. В кузове автомобиля лежит ящик. Когда 
автомобиль стал трогаться с места с ускорением 1,6~м/с$^2$ ящик 
оставался на месте (относительно автомобиля), а при 
торможении с ускорением 2~м/с$^2$ ящик скользил относительно кузова.
В каких пределах заключено значение коэффициента трения?
\answer{$0{,}16 < \mu <0{,}2$}}

\task{Р 280. С высоты 25~м предмет падал в течение 2,5~с. Какую
часть составляет средняя сила сопротивления воздуха от силы
тяжести?
\answer{0,2}}

\task{Р 281. Стальную отливку массой $m$ поднимают из воды при
помощи троса, жесткость которого равна $k$, с ускорением $a$.
Плотность стали $\rho_1$, плотность воды $\rho_2$. Найти удлинение $x$
троса. Силой сопротивления воды пренебречь.
\answer{$x=\frac{m}{k\rho_1}(\rho_1g + \rho_1a - \rho_2 g)$}}

\task{Р 286. Чтобы удерживать тележку на наклонной 
плоскости с углом наклона $\alpha$, надо приложить силу $F_1$, направленную
вверх вдоль наклонной плоскости, а чтобы поднимать вверх,
надо приложить силу $F_2$. Найти коэффициент сопротивления.
\answer{$\mu=\frac{F_2-F_1}{F_2+F_1}\tg \alpha$}}

\task{Р 287. Наклонная плоскость расположена под углом $\alpha=30^\circ$
к горизонту. При каких значениях коэффициента трения $\mu$
тянуть по ней груз труднее, чем поднимать его вертикально?
\answer{$\mu > 0{,}58$}}

\task{Р 294. С каким ускорением $a$ скользит брусок по наклонной плоскости 
с углом наклона $\alpha=30^\circ$ при коэффициенте трения
$\mu=0{,}2$?
\answer{$a=3{,}3\unit{м/с}^2$}}

\task{Р 302. Груз, подвешенный на нити длиной $l = 60$~см, 
двигаясь равномерно, описывает в горизонтальной плоскости 
окружность. С какой скоростью $v$ движется груз, если во время
его движения нить образует с вертикалью постоянный угол $\alpha=30^\circ$?
\answer{$v=1{,}3\unit{м/с}$}}

\task{Р 311. Электровоз тянет состав, состоящий из $n$ 
одинаковых вагонов, с ускорением~$a$. Найти силу натяжения сцепки
между $k$-м (считая от начала состава) и $(k + 1)$-м вагонами,
если масса каждого вагона $m$, а коэффициент 
сопротивления~$\mu$.
\answer{$F=m(n-k)(a+\mu g)$}}

\task{Р 384. С горки высотой $h = 2$~м и основанием $b = 5$~м
съезжают санки, которые останавливаются, пройдя 
горизонтальный путь $s = 35$~м от основания горки. Найти 
коэффициент трения, считая его одинаковым на всем пути.
\answer{$\mu = 0{,}05$}}

\task{Р 392. Санки с седоком общей массой 100~кг съезжают
с горы высотой 8~м и длиной 100~м. Какова средняя сила 
сопротивления движению санок, если в конце горы они развили
скорость 10~м/с, а начальная скорость равна нулю?
\answer{$30\unit{Н}$}}

\task{ГФ 11.7а. На пути молекулярного пучка стоит <<зеркальная>> стенка. Найти давление, испытываемое этой стенкой, если скорость молекул в пучке $v=10^3$~м/с, концентрация $n=5\cdot 10^{17}$~1/м$^3$, масса $m=3{,}32\cdot 10^{-27}$~кг. Стенка расположена перпендикулярно скорости пучка и неподвижна.
\answer{$3{,}3\cdot 10^{-3}\unit{Па}$}}

\task{ГФ 13.14. Тело массой $m=1$~кг скользит по наклонной плоскости длиной $l=21$~м, которая образует с горизонтом угол $\alpha=30^\circ$. Скорость тела у основания наклонной плоскости равна $v=4{,}1$~м/с. Вычислить количество теплоты, выделившееся при трении тела о плоскость, если начальная скорость тела равна нулю.
\answer{$94{,}7\unit{Дж}$}}

\setcounter{notask}{1}
\section*{2 тур}

\task{Р 369. Предмет массой $m$ вращается на нити в 
вертикальной плоскости. На сколько сила натяжения нити в 
нижней точке больше, чем в верхней?
\answer{$6mg$}}

\task{ГФ 4.2. Чему равна работа $A$ по подъему цепи, взятой за один конец и лежащей на плоскости, на высоту, равную ее длине? Длина цепи $l=2$~м, масса $m=5$~кг.
\answer{50 Дж}}

\task{ГФ 4.9. Пуля, летящая с определенной скоростью, углубляется в стенку на расстояние $l_1=10$~см. На какое расстояние $l_2$ углубляется в ту же стенку пуля, которая будет иметь скорость вдвое большую?
\answer{40 см}}

\task{ГФ 4.34. Шкив радиусом $R$ делает $n$ оборотов в секунду, передавая ремнем мощность $N$. Найти силу натяжения $T$ ремня, идущего без скольжения.
\answer{$N/2\pi Rn$}}

\task{Р 647. После опускания в воду, имеющую 
температуру 10$\cels$, тела, нагретого до 100$\cels$, через некоторое время 
установилась общая температура 40$\cels$. Какой станет 
температура воды, если, не вынимая первого тела, в нее опустить еще
одно такое же тело, нагретое до 100$\cels$?
\answer{$55\cels$}}

\task{Р 655. Через воду, имеющую температуру 10$\cels$, 
пропускают водяной пар при 100$\cels$. Сколько процентов составит
масса воды, образовавшейся из пара, от массы всей воды в 
сосуде в момент, когда ее температура равна 50$\cels$?
\answer{6,3\%}}

\task{Р 664. В алюминиевый калориметр массой 300~г
опустили кусок льда. Температура калориметра и льда $-15 \cels$.
Затем пропустили через калориметр водяной пар при 100$\cels$. После того как температура смеси стала 25$\cels$, измерили 
массу смеси, она оказалась равной 500~г. Найти массу 
сконденсировавшегося пара и массу льда, находившегося в калориметре
в начале опыта.
\answer{420 г; 80 г}}

\task{Р 669. Свинцовая пуля, летящая со скоростью~200 м/с,
падает в земляной вал. На сколько повысилась температура 
пули, если 78\% кинетической энергии пули
превратилось во внутреннюю энергию?
\answer{120$\cels$}}

\task{ГФ 25.1. Солнечный луч, проходящий через отверстие в ставне, составляет с поверхностью стола угол 48$^\circ$. Как надо расположить плоское зеркало, чтобы изменить направление луча на горизонтальное?
\answer{66$^\circ$ или 24$^\circ$ к поверхности}}

\task{ГФ 25.3. Высота Солнца над горизонтом составляет $\alpha=38^\circ$. Под каким углом $\beta$ к горизонту следует расположить зеркало, чтобы осветить солнечными лучами дно вертикального колодца?
\answer{64$^\circ$}}

\task{ГФ 25.5. Какова должна быть наименьшая высота вертикального зеркала, чтобы человек мог в нем видеть свое изображение во весь рост, не изменяя положения головы?
\answer{половина роста}}

\task{Р 477. Во сколько раз изменится давление 
одноатомного газа в результате уменьшения его объема в 3~раза и 
увеличения средней кинетической энергии молекул в 2~раза?
\answer{увеличится в 6 раз}}

\task{ГФ 15.10. Два маленьких, одинаковых по размеру заряженных шарика, находящихся на расстоянии 0,2~м, притягиваются с силой $F=4\cdot 10^{-3}$~Н. После того как шарики были приведены в соприкосновение и затем разведены на прежнее расстояние, они стали отталкиваться с силой $F_2=2{,}25\cdot 10^{-3}$~Н. Определить первоначальные заряды шариков.
\answer{$\pm2{,}67\cdot 10^{-7}$~Кл и $\mp 0{,}67\cdot 10^{-7}$~Кл}}

\task{ГФ 11.8. Как изменилось бы давление в сосуде с газом, если бы внезапно исчезли силы притяжения между его молекулами?
\answer{увеличилось бы}}

\task{ГФ 15.9. Заряженные шарики, находящиеся на расстоянии $l=2$~м друг от друга, отталкиваются с силой $F=1$~Н. Общий заряд шариков $Q=5\cdot 10^{-5}$~Кл. Как распределен этот заряд между шариками?
\answer{$3{,}8\cdot 10^{-5}$~Кл и $1{,}2\cdot 10^{-5}$~Кл}}

\setcounter{notask}{1}
\section*{3 тур}

\task{ГФ 25.12. Посередине между двумя плоскими зеркалами, параллельными друг другу, помещен точечный источник света. С какими одинаковыми скоростями должны двигаться оба зеркала, оставаясь параллельными друг другу, чтобы первые мнимые изображения источника в зеркалах сближались со скоростью 5 м/с?
\answer{1,25 м/с}}

\task{Р 469. В результате нагревания давление газа в 
закрытом сосуде увеличилось в 4~раза. Во сколько раз изменилась
средняя квадратичная скорость?
\answer{увеличилась в 2~раза}}

\task{Р 471. Во сколько раз изменится давление газа при
уменьшении его объема в 3~раза? Средняя скорость движения
молекул осталась неизменной.
\answer{увеличится в 3~раза}}

\task{ГФ 2.31. Два груза массами $M_1=3$~кг и $M_2=5$~кг лежат на гладком горизонтальном столе, связанные шнуром, который разрывается при силе натяжения $T=24$~Н. Какую максимальную силу $F$ можно приложить к грузу $M_1$?
%К грузу $M_2$? Как изменится ответ, если учесть трение? Коэффициенты трения грузов о стол одинаковы.
\answer{38,4 Н}}

\task{ГФ 2.37. Шар массой $m$ падает в жидкости плотностью~$\rho$ с постоянной скоростью~$v$. С какой силой нужно тянуть этот шар для того, чтобы он поднимался в той же жидкости со скоростью~$2v$? Объем шара равен~$V$. Сопротивление при движении шара в жидкости пропорционально скорости шара.
\answer{$3g(m-\rho V)$}}

\task{ГФ 3.6. Граната, летевшая со скоростью 10~м/с, разорвалась на два осколка. Больший осколок, масса которого составляла 60\% всей массы гранаты, продолжал двигаться в прежнем направлении, но с увеличенной скоростью, равной 25~м/с. Найти скорость меньшего осколка.
\answer{12,5 м/с}}

\task{Р 773а. Расстояние между пластинами заряженного
плоского конденсатора уменьшили в 2~раза. При этом конденсатор отключили от источника 
напряжения. Во сколько раз
изменилась энергия и плотность энергии поля? 
\answer{уменьшилась в 2~раза, не изменилась}}

\task{Р 776. Обмотка реостата сопротивлением 84~Ом 
выполнена из никелиновой проволоки с площадью поперечного 
сечения 1~мм$^2$. Какова длина проволоки? 
\answer{200 м}}

\task{Р 782. Участок цепи состоит из стальной проволоки
длиной 2~м и площадью поперечного сечения 0,48~мм$^2$, 
соединенной последовательно с никелиновой проволокой длиной
1~м и площадью поперечного сечения 0,21~мм$^2$. Какое 
напряжение надо подвести к участку, чтобы получить силу тока 0,6~А? 
\answer{1,5 В}}

\task{Р 784. Цепь состоит из трех последовательно 
соединенных проводников, подключенных к источнику 
напряжением 24~В. Сопротивление первого проводника 4~Ом, второго
6~Ом, и напряжение на концах третьего проводника 4~В. Найти силу тока в цепи, сопротивление третьего проводника и 
напряжения на концах первого и второго проводников. 
\answer{2 A; 2 Ом; 8 В; 12 В}}

\task{Р 814. При питании лампочки от элемента с ЭДС 1,5~В
сила тока в цепи равна 0,2~А. Найти работу сторонних сил в
элементе за 1 мин.
\answer{18 Дж}}

\task{Р 804. Две электрические лампочки включены в сеть 
параллельно. Сопротивление первой лампочки $R_1 = 360$~Ом, 
второй $R_2 = 240$~Ом. Какая из лампочек потребляет большую
мощность и во сколько раз?
\answer{вторая в 1,5 раза}}

\task{Р 811. Электромотор питается от сети с напряжением
220 В. Сопротивление обмотки мотора 2 Ом. Сила 
потребляемого тока 10 А. Найти потребляемую мощность и КПД мотора.
\answer{2,2 кВт, 91\%}}

\task{ГФ 3.7. Снаряд в верхней точке траектории на высоте $h=100$~м разорвался на две части: $m_1=1$~кг и $m_2=1,5$~кг. Скорость снаряда в этой точке $v_0=100$~м/с. Скорость большего осколка $v_2$ осталась горизонтальной, совпадающей по направлению с $v_0$ и равной 250~м/с. Определить расстояние $s$ между точками падения обоих осколков. Сопротивление воздуха не учитывать.
\answer{1695 м}}

\task{ГФ 3.16. Лодка неподвижно стоит в озере. На корме и на носу лодки на расстоянии $l=5$~м друг от друга сидят рыболовы. Масса лодки $M=150$~кг, массы рыболовов $m_1=90$~кг и $m_2=60$~кг. Рыболовы меняются местами. На сколько переместится при этом лодка? Сопротивлением воды пренебречь.
\answer{0,5 м}}
\end{document}